<?xml version="1.0" encoding="windows-1250"?>

<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

	<title>Prešov Feed</title>
	<subtitle>Oznamy</subtitle>
	<link href="http://www.presov.sk/get_rss.php?id=1_atom_9987" type="application/atom+rss" rel="alternate" />
	<id>http://www.presov.sk/get_rss.php?id=1_atom</id>
	<updated>2020-11-17T09:18:07+02:00</updated>

	<entry>
		<id>http://www.presov.sk/oznamy/vranovska-ulica-v-presove-a-v-luboticiach-bude-opat-prejazdna-v-plnom-profile.html</id>
		<title type="text">Vranovská ulica v Prešove a v ¼uboticiach bude opä prejazdná v plnom profile</title>
		<published>2020-11-13T09:14:21+02:00</published>
		<author>
			<name>Prešov</name>
		</author>
		<link rel="alternate" href="http://www.presov.sk/oznamy/vranovska-ulica-v-presove-a-v-luboticiach-bude-opat-prejazdna-v-plnom-profile.html" />
		<summary type="text">Rekonštrukcia èasti cesty I/18 na Vranovskej ulici v Prešove sa pomaly blíi do finále. Zhotovite¾ oznámil, e 16.11.2020 predpokladá sprejazdnenie cesty v plnom profile.S rozsiahlou modernizáciou cesty I/18 medzi mestom Prešov a obcou Lipníky zaèala Slovenská správa ciest ešte v máji tohto roka. Úèelom je modernizácia daného úseku, ktorá zabezpeèí odstránenie nevyhovujúceho technického stavu cestného telesa spôsobeného opotrebovaním vozovky vplyvom dopravnej záae, klimatickıch podmienok a nedostatoènım odvodnením. Rekonštrukcia si vyiadala mnostvo dopravnıch obmedzení a a kadom smere bol prejazdnı len jeden jazdnı pruh. To sa však po viac ako šiestich mesiacoch zmení. Zhotovite¾ toti avizuje, e od pondelka 16. novembra by mala by cesta opä plne prejazdná.Rekonštrukcia takmer 8 kilometrového úseku cesty a po obec Lipníky bude pokraèova aj poèas budúceho roka.</summary>
		<content type="text">Rekonštrukcia èasti cesty I/18 na Vranovskej ulici v Prešove sa pomaly blíi do finále. Zhotovite¾ oznámil, e 16.11.2020 predpokladá sprejazdnenie cesty v plnom profile.S rozsiahlou modernizáciou cesty I/18 medzi mestom Prešov a obcou Lipníky zaèala Slovenská správa ciest ešte v máji tohto roka. Úèelom je modernizácia daného úseku, ktorá zabezpeèí odstránenie nevyhovujúceho technického stavu cestného telesa spôsobeného opotrebovaním vozovky vplyvom dopravnej záae, klimatickıch podmienok a nedostatoènım odvodnením. Rekonštrukcia si vyiadala mnostvo dopravnıch obmedzení a a kadom smere bol prejazdnı len jeden jazdnı pruh. To sa však po viac ako šiestich mesiacoch zmení. Zhotovite¾ toti avizuje, e od pondelka 16. novembra by mala by cesta opä plne prejazdná.Rekonštrukcia takmer 8 kilometrového úseku cesty a po obec Lipníky bude pokraèova aj poèas budúceho roka.</content>
		<category term="Aktuálne udalosti" />
		<updated>2020-11-13T09:14:21+02:00</updated>
	</entry>
	<entry>
		<id>http://www.presov.sk/oznamy/cestujucich-v-presovskej-mhd-sprevadza-novy-hlas.html</id>
		<title type="text">Cestujúcich v prešovskej MHD sprevádza novı hlas</title>
		<published>2020-11-13T08:43:21+02:00</published>
		<author>
			<name>Prešov</name>
		</author>
		<link rel="alternate" href="http://www.presov.sk/oznamy/cestujucich-v-presovskej-mhd-sprevadza-novy-hlas.html" />
		<summary type="text">Vo vozidlách Dopravného podniku mesta Prešov dochádza k historickej zmene. Od piatku 13.11.2020 sa cestujúcim na všetkıch linkách MHD v Prešove prihovára enskı hlas. Všetkıch cestujúcich prešovskej MHD odteraz èaká poèas jazdy v autobuse èi trolejbuse príjemné prekvapenie. Názvy zastávok od piatku 13. novembra ohlasuje ena. Pôvodnı hlas v reproduktoroch, ktorı patril bıvalému riadite¾ovi Dopravného podniku mesta Prešov Petrovi Janusovi, tak po viac ako 22 rokoch nahradí hlas vysokoškolskej pedagogièky a rozhlasovej redaktorky Evy Peknušiakovej. Veríme, e táto zmena prispeje k väèšiemu záujmu ¾udí o MHD a spríjemní im cestovanie.Novı hlas oznamuje pribline 250 autobusovıch zastávok vrátane 12-tich, ktoré boli premenované v septembri tohto roka. Okrem štandardnıch hlásení, ktoré u cestujúci dobre poznajú ako napríklad zmena tarifného pásma, zastávka na znamenie, èi prepravná kontrola, je odteraz databáza vozidiel MHD obohatená o nové oznámenia a vızvy pre cestujúcich, medzi ktoré patria informácie o tom, e vozidlo èaká na èas odchodu pod¾a cestovného poriadku, ïalej o monosti prestupu na inı druh dopravy, o náhradnej doprave, o meškaní linky, o technickej poruche na vozidle, o vıpadku napájania trolejbusu elektrickou energiou, a taktie vızva na uvo¾nenie miesta starším cestujúcim, èi zákazu konzumácie jedál a nápojov vo vozidle. Poèas trvania pandemickej situácie budú môc cestujúci poèu aj hlásenie o povinnosti nosi na tvári rúško.Databáza hlásení sa bude postupne nahráva do všetkıch vozidiel MHD tak, aby mohli by pre cestujúcich do nieko¾kıch dní poskytované komplexné informácie v novom formáte s novım hlasom. V prvej fáze je k dispozícii iba verzia v slovenèine, v druhej fáze aktualizácie databázy budú doplnené oznamy a hlásenia v anglickom jazyku. Návštevníkom mesta z inıch krajín budú oznamované po anglicky všetky k¾úèové zastávky ako aj najdôleitejšie informaèné hlásenia a vızvy. Tımto krokom chceme pomôc zahraniènım cestujúcim, aby sa mohli lepšie zorientova v našom meste, a zároveò posunú cestovanie v MHD do štandardov 21. storoèia. História nahrávok vo vozidlách MHDHistória akustickıch hlásení v prostriedkoch prešovskej MHD siaha do druhej polovice osemdesiatych rokov minulého storoèia. V tom èase boli do vozidiel nainštalované kazetové prehrávaèe s manuálnou obsluhou vodièa pri otváraní dverí. Zaujímavosou je, e aktuálnu a nasledujúcu zastávku vtedy oznamoval taktie enskı hlas. Technológia prehrávaèov sa však ukázala ako ve¾mi poruchová, a preto bol projekt rıchlo ukonèenı a prehrávaèe boli demontované.Terajší systém hlásenia v autobusoch a trolejbusoch MHD je v prevádzke od roku 1998, prièom od tohto roku sa vyuíval aj hlas bıvalého riadite¾a DPMP Petra Janusa. Pre tisícky cestujúcich sa stal neodmyslite¾nou súèasou dennıch ciest v prešovskej MHD. Po jeho odchode z DPMP však vedenie spoloènosti nepristúpilo na jeho finanèné poiadavky a zaèalo h¾ada nové riešenie tıkajúce sa hlásení zastávok. Dopravnı podnik sa nakoniec rozhodol pre enskı hlas, prièom pri vıbere zaváila aj potreba zrete¾nejšieho posluchu pri súèasnıch technickıch prostriedkoch so zrete¾om na akustiku vo vozidle poèas jazdy. Veríme, e tak, ako si cestujúci rokmi zvykli na staré hlásenia, aj táto zmena sa stane neoddelite¾nou, no predovšetkım príjemnou súèasou cestovania v prostriedkoch MHD v Prešove.</summary>
		<content type="text">Vo vozidlách Dopravného podniku mesta Prešov dochádza k historickej zmene. Od piatku 13.11.2020 sa cestujúcim na všetkıch linkách MHD v Prešove prihovára enskı hlas. Všetkıch cestujúcich prešovskej MHD odteraz èaká poèas jazdy v autobuse èi trolejbuse príjemné prekvapenie. Názvy zastávok od piatku 13. novembra ohlasuje ena. Pôvodnı hlas v reproduktoroch, ktorı patril bıvalému riadite¾ovi Dopravného podniku mesta Prešov Petrovi Janusovi, tak po viac ako 22 rokoch nahradí hlas vysokoškolskej pedagogièky a rozhlasovej redaktorky Evy Peknušiakovej. Veríme, e táto zmena prispeje k väèšiemu záujmu ¾udí o MHD a spríjemní im cestovanie.Novı hlas oznamuje pribline 250 autobusovıch zastávok vrátane 12-tich, ktoré boli premenované v septembri tohto roka. Okrem štandardnıch hlásení, ktoré u cestujúci dobre poznajú ako napríklad zmena tarifného pásma, zastávka na znamenie, èi prepravná kontrola, je odteraz databáza vozidiel MHD obohatená o nové oznámenia a vızvy pre cestujúcich, medzi ktoré patria informácie o tom, e vozidlo èaká na èas odchodu pod¾a cestovného poriadku, ïalej o monosti prestupu na inı druh dopravy, o náhradnej doprave, o meškaní linky, o technickej poruche na vozidle, o vıpadku napájania trolejbusu elektrickou energiou, a taktie vızva na uvo¾nenie miesta starším cestujúcim, èi zákazu konzumácie jedál a nápojov vo vozidle. Poèas trvania pandemickej situácie budú môc cestujúci poèu aj hlásenie o povinnosti nosi na tvári rúško.Databáza hlásení sa bude postupne nahráva do všetkıch vozidiel MHD tak, aby mohli by pre cestujúcich do nieko¾kıch dní poskytované komplexné informácie v novom formáte s novım hlasom. V prvej fáze je k dispozícii iba verzia v slovenèine, v druhej fáze aktualizácie databázy budú doplnené oznamy a hlásenia v anglickom jazyku. Návštevníkom mesta z inıch krajín budú oznamované po anglicky všetky k¾úèové zastávky ako aj najdôleitejšie informaèné hlásenia a vızvy. Tımto krokom chceme pomôc zahraniènım cestujúcim, aby sa mohli lepšie zorientova v našom meste, a zároveò posunú cestovanie v MHD do štandardov 21. storoèia. História nahrávok vo vozidlách MHDHistória akustickıch hlásení v prostriedkoch prešovskej MHD siaha do druhej polovice osemdesiatych rokov minulého storoèia. V tom èase boli do vozidiel nainštalované kazetové prehrávaèe s manuálnou obsluhou vodièa pri otváraní dverí. Zaujímavosou je, e aktuálnu a nasledujúcu zastávku vtedy oznamoval taktie enskı hlas. Technológia prehrávaèov sa však ukázala ako ve¾mi poruchová, a preto bol projekt rıchlo ukonèenı a prehrávaèe boli demontované.Terajší systém hlásenia v autobusoch a trolejbusoch MHD je v prevádzke od roku 1998, prièom od tohto roku sa vyuíval aj hlas bıvalého riadite¾a DPMP Petra Janusa. Pre tisícky cestujúcich sa stal neodmyslite¾nou súèasou dennıch ciest v prešovskej MHD. Po jeho odchode z DPMP však vedenie spoloènosti nepristúpilo na jeho finanèné poiadavky a zaèalo h¾ada nové riešenie tıkajúce sa hlásení zastávok. Dopravnı podnik sa nakoniec rozhodol pre enskı hlas, prièom pri vıbere zaváila aj potreba zrete¾nejšieho posluchu pri súèasnıch technickıch prostriedkoch so zrete¾om na akustiku vo vozidle poèas jazdy. Veríme, e tak, ako si cestujúci rokmi zvykli na staré hlásenia, aj táto zmena sa stane neoddelite¾nou, no predovšetkım príjemnou súèasou cestovania v prostriedkoch MHD v Prešove.</content>
		<category term="Aktuálne udalosti" />
		<updated>2020-11-13T08:43:21+02:00</updated>
	</entry>
	<entry>
		<id>http://www.presov.sk/oznamy/najlepsim-verejnym-obstaravatelom-v-ramci-velkych-miest-je-presov.html</id>
		<title type="text">Najlepším verejnım obstarávate¾om v rámci ve¾kıch miest je Prešov</title>
		<published>2020-11-12T17:09:22+02:00</published>
		<author>
			<name>Prešov</name>
		</author>
		<link rel="alternate" href="http://www.presov.sk/oznamy/najlepsim-verejnym-obstaravatelom-v-ramci-velkych-miest-je-presov.html" />
		<summary type="text">Mesto Prešov potvrdilo svoju vysokú úroveò transparentnosti a hospodárnosti pri nakladaní s verejnımi financiami. V rebríèku verejnıch obstarávate¾ov Prešov predbehol všetky ve¾ké samosprávy na Slovensku.Vyplıva to z analızy, ktorú v polovici volebného obdobia primátorov a starostov urobila Nadácia Zastavme korupciu v spolupráci s èeskımi odborníkmi. Nadácia v spolupráci s vıskumníkmi z èeského think-tanku EconLab hodnotila 17 tisíc nákupov v hodnote spolu za 1,1 miliardy eur. Posudzovali najmä to, èi samosprávy o zákazky súaia, èi tendre nerušia, ako èasto sa opakujú rovnaké firmy a èi pri verejnom obstarávaní neporušujú zákon.  Zo zverejneného rebríèka vyplıva, e v kategórii ve¾kıch miest najlepšie nakupuje mesto Prešov. „Verejné obstarávania sa stále snaíme robi transparentne a èo najefektívnejšie, preto si toto ocenenie ve¾mi váim.  O to viac, e prichádza v dobe, keï  èelíme mnohım útokom, ktoré sa nás snaia zdiskreditova. Zároveò osobne cítim istú nádej a zadosuèinenie, e sú aj veci, ktoré robíme správne a v ktorıch môeme by príkladom pre iné samosprávy,“ uviedla primátorka mesta Prešov Andrea Turèanová.Z ve¾kıch miest najviac súaí mesto Prešov, nevyuíva vınimky ani priame zadania a neuzatvára èasto k zmluvám dodatky, ktoré by navyšovali ceny. “Svedèí to o dobrej príprave projektov, pre porovnanie - priemerné mesto zadáva formou dodatkov 4 percentá objemu zákazok,” konštatoval Jiøí Skuhrovec z EconLabu.Prešov pod¾a neho vyuíva moderné postupy, ktoré smerujú k vyššej hodnote za peniaze. Vyzdvihol najmä súae o návrh pri prírodnom kúpalisku Delòa a Záhrade umenia na Kmeovom stromoradí. "Fakt, e mesto zverí vıber projektov do rúk komisie externıch architektov, svedèí o nezaujatosti a snahe dosta kvalitnı vısledok a nie ten najlacnejší,” dodal Skuhrovec.  “Samozrejme, nedá sa obsiahnu všetko, ale Zindex dáva obstarávate¾om vysvedèenie, ako sa im darí v porovnaní s ostatnımi. Verejnosti a obèanom zase Zindex poskytne informácie, ako ich volení zástupcovia nakladajú s verejnımi zdrojmi,” povedala riadite¾ka Nadácie Zastavme korupciu Zuzana Petková. Dobrı vısledok tie pod¾a nej neznamená, e v meste sa v súvislosti s nakupovaním nikdy nevyskytla iadna kauza. Kompletné hodnotenie je dostupné na www.zindex.sk. Èo je Zindex?Hodnotenie samospráv cez rebríèek Zindex sa na Slovensku robilo po prvıkrát. V Èeskej republike však funguje u roky a Európska komisia ho oznaèuje ako špièkovú prax. V minulosti u Nadácia spolu s EconLab zverejnila rebríèek štátnych inštitúcií. Hodnotenie vychádza vıluène z dát o reálnom zadávaní, vyhodnocuje efektivitu a rizika úradov. Jeho cie¾om je motivova verejné inštitúcie, aby o obstarávaní nerozmıš¾ali ako o úkonoch, kde sa musia dra minimálnych zákonnıch poiadaviek, a všetko bude v poriadku.</summary>
		<content type="text">Mesto Prešov potvrdilo svoju vysokú úroveò transparentnosti a hospodárnosti pri nakladaní s verejnımi financiami. V rebríèku verejnıch obstarávate¾ov Prešov predbehol všetky ve¾ké samosprávy na Slovensku.Vyplıva to z analızy, ktorú v polovici volebného obdobia primátorov a starostov urobila Nadácia Zastavme korupciu v spolupráci s èeskımi odborníkmi. Nadácia v spolupráci s vıskumníkmi z èeského think-tanku EconLab hodnotila 17 tisíc nákupov v hodnote spolu za 1,1 miliardy eur. Posudzovali najmä to, èi samosprávy o zákazky súaia, èi tendre nerušia, ako èasto sa opakujú rovnaké firmy a èi pri verejnom obstarávaní neporušujú zákon.  Zo zverejneného rebríèka vyplıva, e v kategórii ve¾kıch miest najlepšie nakupuje mesto Prešov. „Verejné obstarávania sa stále snaíme robi transparentne a èo najefektívnejšie, preto si toto ocenenie ve¾mi váim.  O to viac, e prichádza v dobe, keï  èelíme mnohım útokom, ktoré sa nás snaia zdiskreditova. Zároveò osobne cítim istú nádej a zadosuèinenie, e sú aj veci, ktoré robíme správne a v ktorıch môeme by príkladom pre iné samosprávy,“ uviedla primátorka mesta Prešov Andrea Turèanová.Z ve¾kıch miest najviac súaí mesto Prešov, nevyuíva vınimky ani priame zadania a neuzatvára èasto k zmluvám dodatky, ktoré by navyšovali ceny. “Svedèí to o dobrej príprave projektov, pre porovnanie - priemerné mesto zadáva formou dodatkov 4 percentá objemu zákazok,” konštatoval Jiøí Skuhrovec z EconLabu.Prešov pod¾a neho vyuíva moderné postupy, ktoré smerujú k vyššej hodnote za peniaze. Vyzdvihol najmä súae o návrh pri prírodnom kúpalisku Delòa a Záhrade umenia na Kmeovom stromoradí. "Fakt, e mesto zverí vıber projektov do rúk komisie externıch architektov, svedèí o nezaujatosti a snahe dosta kvalitnı vısledok a nie ten najlacnejší,” dodal Skuhrovec.  “Samozrejme, nedá sa obsiahnu všetko, ale Zindex dáva obstarávate¾om vysvedèenie, ako sa im darí v porovnaní s ostatnımi. Verejnosti a obèanom zase Zindex poskytne informácie, ako ich volení zástupcovia nakladajú s verejnımi zdrojmi,” povedala riadite¾ka Nadácie Zastavme korupciu Zuzana Petková. Dobrı vısledok tie pod¾a nej neznamená, e v meste sa v súvislosti s nakupovaním nikdy nevyskytla iadna kauza. Kompletné hodnotenie je dostupné na www.zindex.sk. Èo je Zindex?Hodnotenie samospráv cez rebríèek Zindex sa na Slovensku robilo po prvıkrát. V Èeskej republike však funguje u roky a Európska komisia ho oznaèuje ako špièkovú prax. V minulosti u Nadácia spolu s EconLab zverejnila rebríèek štátnych inštitúcií. Hodnotenie vychádza vıluène z dát o reálnom zadávaní, vyhodnocuje efektivitu a rizika úradov. Jeho cie¾om je motivova verejné inštitúcie, aby o obstarávaní nerozmıš¾ali ako o úkonoch, kde sa musia dra minimálnych zákonnıch poiadaviek, a všetko bude v poriadku.</content>
		<category term="Aktuálne udalosti" />
		<updated>2020-11-12T17:09:22+02:00</updated>
	</entry>
	<entry>
		<id>http://www.presov.sk/oznamy/vianocne-pochutky-stahujeme-z-pesej-zony-priamo-pred-restauracie-a-kaviarne.html</id>
		<title type="text">Vianoèné pochúky sahujeme z pešej zóny priamo pred reštaurácie a kaviarne</title>
		<published>2020-11-12T11:07:02+02:00</published>
		<author>
			<name>Prešov</name>
		</author>
		<link rel="alternate" href="http://www.presov.sk/oznamy/vianocne-pochutky-stahujeme-z-pesej-zony-priamo-pred-restauracie-a-kaviarne.html" />
		<summary type="text">Tradièné vianoèné stánky tento rok v Prešove otvorené nebudú. O vianoènú atmosféru a ob¾úbené nápoje èi špeciality však obyvatelia ani návštevníci nášho mesta neprídu.  Nepriaznivı vıvoj pandemickej situácie na Slovensku, ako aj sprísòujúce sa hygienické a bezpeènostné opatrenia z úrovne štátu a hygienikov, nám tento rok neumonia otvori ob¾úbené vianoèné trhy. Nariadenia sa neustále menia, a preto nevieme predpoklada èo nastane v decembri. Prevádzkova predajné stánky s obèerstvením èi vianoènımi vırobkami vzh¾adom k aktuálnym obmedzeniam, ia¾, nebude moné. Atmosféra Vianoc však v centre mesta zostane.Mesto Prešov pripravuje netradiènú novinku. Chutné jedlá èi tradièné vianoèné nápoje si poèas adventného obdobia budú môc Prešovèania aj návštevníci nášho mesta vychutna priamo pred svojimi ob¾úbenımi reštauráciami èi kaviaròami. Tento rok umoníme všetkım majite¾om a prevádzkovate¾om gastro podnikov v centre mesta, aby poèas vianoèného obdobia mohli  ponúka pri svojich prevádzkach jedlá a nápoje. Mesto Prešov im ponúka monos, aby si pred svojou prevádzkou v rámci dåky fasády objektu umiestnili stôl a stolièky. Kadá prevádzka, ktorá prejaví záujem o takúto monos, musí zasla iados na adresu: podatelna@presov.sk. Zatia¾ prejavilo predbenı záujem takmer 30 prevádzok v centre mesta. Podmienkou je, aby kadá prevádzka zabezpeèila poskytovanie jedál a obèerstvenia hygienicky vyhovujúcim spôsobom, a zároveò v súlade s poiadavkami aktuálneho Opatrenia Úradu verejného zdravotníctva SR.„Aj v tomto mimoriadne akom období nám ve¾mi záleí na tom, aby naše mesto nestratilo svoje osobité vianoèné èaro. Urobíme všetko preto, aby ste v Prešove aj tento rok zaili krásu Vianoc a nadıchli sa adventnej atmosféry priamo na pešej zóne,“ uviedla primátorka mesta Prešov Andrea Turèanová.Poèas adventného obdobia nebude chıba v centre Prešova a v jednotlivıch mestskıch èastiach vianoèná vızdoba, prièom hlavnou dominantou bude aj tento rok vianoènı stromèek pri Konkatedrále sv. Mikuláša. Pri prechádzke mestom bude obyvate¾ov èaka aj nieko¾ko vizuálno-akustickıch prekvapení, ktorımi sa budeme snai èo najviac spríjemni najkrajšie sviatky roka všetkım ¾uïom.V prípade, e sa pandemická situácia zlepší a bude moné opä organizova podujatia v exteriéri, mesto Prešov v spolupráci s PKO osloví umelcov a hudobné zoskupenia, ktorí sa budú môc flexibilne prispôsobi danej situácii a vystúpi na námestí. Ak to umonia opatrenia, chceme zopakova aj minuloroènú akciu „alej vianoènıch stromèekov.“ Stromèeky by sme umiestnili v centre mesta a vyzdobili by ich iaci prešovskıch základnıch škôl.</summary>
		<content type="text">Tradièné vianoèné stánky tento rok v Prešove otvorené nebudú. O vianoènú atmosféru a ob¾úbené nápoje èi špeciality však obyvatelia ani návštevníci nášho mesta neprídu.  Nepriaznivı vıvoj pandemickej situácie na Slovensku, ako aj sprísòujúce sa hygienické a bezpeènostné opatrenia z úrovne štátu a hygienikov, nám tento rok neumonia otvori ob¾úbené vianoèné trhy. Nariadenia sa neustále menia, a preto nevieme predpoklada èo nastane v decembri. Prevádzkova predajné stánky s obèerstvením èi vianoènımi vırobkami vzh¾adom k aktuálnym obmedzeniam, ia¾, nebude moné. Atmosféra Vianoc však v centre mesta zostane.Mesto Prešov pripravuje netradiènú novinku. Chutné jedlá èi tradièné vianoèné nápoje si poèas adventného obdobia budú môc Prešovèania aj návštevníci nášho mesta vychutna priamo pred svojimi ob¾úbenımi reštauráciami èi kaviaròami. Tento rok umoníme všetkım majite¾om a prevádzkovate¾om gastro podnikov v centre mesta, aby poèas vianoèného obdobia mohli  ponúka pri svojich prevádzkach jedlá a nápoje. Mesto Prešov im ponúka monos, aby si pred svojou prevádzkou v rámci dåky fasády objektu umiestnili stôl a stolièky. Kadá prevádzka, ktorá prejaví záujem o takúto monos, musí zasla iados na adresu: podatelna@presov.sk. Zatia¾ prejavilo predbenı záujem takmer 30 prevádzok v centre mesta. Podmienkou je, aby kadá prevádzka zabezpeèila poskytovanie jedál a obèerstvenia hygienicky vyhovujúcim spôsobom, a zároveò v súlade s poiadavkami aktuálneho Opatrenia Úradu verejného zdravotníctva SR.„Aj v tomto mimoriadne akom období nám ve¾mi záleí na tom, aby naše mesto nestratilo svoje osobité vianoèné èaro. Urobíme všetko preto, aby ste v Prešove aj tento rok zaili krásu Vianoc a nadıchli sa adventnej atmosféry priamo na pešej zóne,“ uviedla primátorka mesta Prešov Andrea Turèanová.Poèas adventného obdobia nebude chıba v centre Prešova a v jednotlivıch mestskıch èastiach vianoèná vızdoba, prièom hlavnou dominantou bude aj tento rok vianoènı stromèek pri Konkatedrále sv. Mikuláša. Pri prechádzke mestom bude obyvate¾ov èaka aj nieko¾ko vizuálno-akustickıch prekvapení, ktorımi sa budeme snai èo najviac spríjemni najkrajšie sviatky roka všetkım ¾uïom.V prípade, e sa pandemická situácia zlepší a bude moné opä organizova podujatia v exteriéri, mesto Prešov v spolupráci s PKO osloví umelcov a hudobné zoskupenia, ktorí sa budú môc flexibilne prispôsobi danej situácii a vystúpi na námestí. Ak to umonia opatrenia, chceme zopakova aj minuloroènú akciu „alej vianoènıch stromèekov.“ Stromèeky by sme umiestnili v centre mesta a vyzdobili by ich iaci prešovskıch základnıch škôl.</content>
		<category term="Aktuálne udalosti" />
		<updated>2020-11-12T11:07:02+02:00</updated>
	</entry>
	<entry>
		<id>http://www.presov.sk/oznamy/presov-ma-novu-zberatelsku-bankovku-s-michalom-bosakom.html</id>
		<title type="text">Prešov má novú zberate¾skú bankovku s Michalom Bosákom</title>
		<published>2020-11-12T10:52:18+02:00</published>
		<author>
			<name>Prešov</name>
		</author>
		<link rel="alternate" href="http://www.presov.sk/oznamy/presov-ma-novu-zberatelsku-bankovku-s-michalom-bosakom.html" />
		<summary type="text">V prešovskom mestskom informaènom centre oddnes nájdete novú zberate¾skú eurobankovku, ktorej motívom je slovensko-americkı bankár zo Šariša – Michal Bosák. Nová MemoEuro suvenírová bankovka je exkluzívna zberate¾ská záleitos, vytlaèená v obmedzenom náklade. Prešovská bankovka je jedna z historicky prvıch slovenskıch MEMOEURO suvenírovıch bankoviek od nemeckej spoloènosti EUROSCOPE. Je na nej vyobrazenı slovensko-americkı bankár zo Šariša – Michal Bosák. Autorom grafického návrhu bankovky je akademickı maliar, poprednı slovenskı rytec poštovıch známok Rudolf Cigánik z Handlovej.Od dnešného dòa 12. novembra 2020 si bankovku môete zakúpi za 3 eurá v Mestskom informaènom centre na Hlavnej è. 67 v Prešove.Technická špecifikácia	rozmery: 140 x 77 mm,	materiál: 100 % bavlnenı papier, ktorı sa pouíva aj pri vırobe skutoènıch bankoviek,	ochranné prvky: UV vlákna + aktívny atrament, negatívny a pozitívny mikrotext, razba metalickou fóliou, ochrannı prúok, sútlaèová znaèka, mikrorazba, ochrannı prúok,	zabezpeèenie proti zneuitiu pri pouíti v èítaèkách bankoviek alebo v automatoch,	tlaè v limitovanom náklade (5000 ks),	oznaèené rokom vydania + kadá séria má svoj vlastnı kód,	kadı kus má iné vırobné èíslo, vïaka èomu sa stáva unikátom,	produkt chránenı ochrannou známkou,	vytlaèené v Holandsku.</summary>
		<content type="text">V prešovskom mestskom informaènom centre oddnes nájdete novú zberate¾skú eurobankovku, ktorej motívom je slovensko-americkı bankár zo Šariša – Michal Bosák. Nová MemoEuro suvenírová bankovka je exkluzívna zberate¾ská záleitos, vytlaèená v obmedzenom náklade. Prešovská bankovka je jedna z historicky prvıch slovenskıch MEMOEURO suvenírovıch bankoviek od nemeckej spoloènosti EUROSCOPE. Je na nej vyobrazenı slovensko-americkı bankár zo Šariša – Michal Bosák. Autorom grafického návrhu bankovky je akademickı maliar, poprednı slovenskı rytec poštovıch známok Rudolf Cigánik z Handlovej.Od dnešného dòa 12. novembra 2020 si bankovku môete zakúpi za 3 eurá v Mestskom informaènom centre na Hlavnej è. 67 v Prešove.Technická špecifikácia	rozmery: 140 x 77 mm,	materiál: 100 % bavlnenı papier, ktorı sa pouíva aj pri vırobe skutoènıch bankoviek,	ochranné prvky: UV vlákna + aktívny atrament, negatívny a pozitívny mikrotext, razba metalickou fóliou, ochrannı prúok, sútlaèová znaèka, mikrorazba, ochrannı prúok,	zabezpeèenie proti zneuitiu pri pouíti v èítaèkách bankoviek alebo v automatoch,	tlaè v limitovanom náklade (5000 ks),	oznaèené rokom vydania + kadá séria má svoj vlastnı kód,	kadı kus má iné vırobné èíslo, vïaka èomu sa stáva unikátom,	produkt chránenı ochrannou známkou,	vytlaèené v Holandsku.</content>
		<category term="Aktuálne udalosti" />
		<updated>2020-11-12T10:52:18+02:00</updated>
	</entry>
	<entry>
		<id>http://www.presov.sk/oznamy/presovske-dominanty-sa-17-novembra-zahalia-do-purpurovej-farby.html</id>
		<title type="text">Prešovské dominanty sa 17. novembra zahalia do purpurovej farby</title>
		<published>2020-11-15T18:34:18+02:00</published>
		<author>
			<name>Prešov</name>
		</author>
		<link rel="alternate" href="http://www.presov.sk/oznamy/presovske-dominanty-sa-17-novembra-zahalia-do-purpurovej-farby.html" />
		<summary type="text">Na Slovensku je u tradíciou, e november patrí aj najmenším a najkrehkejším – predèasne narodenım deom. 17. novembra sa Slovensko zahalí do purpurovej farby a aj v Prešove sa najväèšie dominanty rozsvietia farbou predèasniatok.Aj tento rok pripravilo OZ Malíèek pri príleitosti Svetového dòa predèasne narodenıch detí 17. novembra viacero aktivít, ktorımi vyjadríme nielen spolupatriènos, ale aj podporu tımto bojovníkom a ich rodinám. Jednou z podpornıch aktivít je aj nasvietenie dominánt do purpurovej farby.Do tejto farby predèasniatok sa zahalia aj ¾udia, ktorí sa zapoja do tohtoroènej vızvy #NaseSrdciaSuPurpurove. Jej cie¾om je vyjadri podporu a spolupatriènos s tımi, ktorıch sa predèasnı pôrod priamo alebo nepriamo tıka.Nasvietenie sa celosvetovo uskutoèní v utorok 17.11.2020. Podporu tejto vızve u tradiène vyjadrilo 11 slovenskıch miest nasvietením 15 najväèších dominánt purpurovou farbou. V Prešove sa do purpurovej farby zahalí budova historickej radnice a Vodárenská vea.Kadé 11. diea na Slovensku príde na svet predèasne, roène je to viac ako 5 000 detí.  Iba za poslednıch 15 rokov vzrástol poèet predèasne narodenıch detí na Slovensku o viac ako 30%. „Predèasnı pôrod je vány problém, ktorı prináša do rodín mnoho neistoty a strachu. Rados z narodenia bábätka sa razom zmení na boj o jeho ivot, ktorı nemusí vdy skonèi úspešne. Predèasne narodené deti mnohokrát váia menej ako kilogram a ich prognózy do budúcnosti bıvajú nejasné,“ opisuje ¼ubica Kaiserová, predsedníèka a zakladate¾ka Obèianskeho zdruenia Malíèek. K podpore predèiasniatok a ich rodièov sa môe zapoji aj široká verejnos, a to nielen obleèením v purpurovıch odtieòoch èi zdie¾aním fotiek nasvietenıch dominánt z jednotlivıch miest, ale vyjadri svoju podporu a spolupatriènos môe ktoko¾vek aj finanène prostredníctvom darovacieho formuláru na úèet, z ktorého OZ Malíèek financuje všetky aktivity na pomoc predèasne narodenım deom a ich rodinám.Aj vïaka tejto finanènej podpore môe OZ Malíèek aj naïalej realizova svoje projekty, zabezpeèova materiálne vybavenie do perinatologickıch centier a neonatologickıch oddelení a pomáha tak tım najmenším. OZ Malíèek tak napåòa svoju víziu, aby predèasne narodené deti mohli by spolu s rodièmi od prvej chvíle a aby prítomnos blízkych bola vnímaná ako súèas najlepšej starostlivosti.Darovací formulár: https://www.malicek.sk/pomahajte-s-nami/pomahajte-financne---Obèianske zdruenie Malíèek u osem rokov poskytuje podporu rodinám predèasne narodenıch detí na Slovensku. Malíèek vznikol z iniciatívy rodièov s podobnımi skúsenosami s predèasnım narodením dieaa. Ako ïalej vysvet¾uje ¼ubica Kaiserová z obèianskeho zdruenia Malíèek a zároveò stanièná sestra na oddelení s predèasne narodenımi demi: „Malíèek svojimi aktivitami zvyšuje osvetu o problematike predèasne narodenıch detí a poskytuje cenné a hlavne praktické informácie a podporu rodièom. Našim poslaním je by mostom medzi rodinou a nemocnicou.” Malíèek zároveò spolupracuje s medzinárodnou organizáciou EFCNI (Európska nadácia pre zdravie novorodencov), ktorá sa zameriava na tvorbu štandardov zdravotnej starostlivosti o nezrelıch novorodencov. Mgr. ¼ubica Kaiserová, dipl. d.s.predsedníèka a štatutárny zástupca Malíèek OZ </summary>
		<content type="text">Na Slovensku je u tradíciou, e november patrí aj najmenším a najkrehkejším – predèasne narodenım deom. 17. novembra sa Slovensko zahalí do purpurovej farby a aj v Prešove sa najväèšie dominanty rozsvietia farbou predèasniatok.Aj tento rok pripravilo OZ Malíèek pri príleitosti Svetového dòa predèasne narodenıch detí 17. novembra viacero aktivít, ktorımi vyjadríme nielen spolupatriènos, ale aj podporu tımto bojovníkom a ich rodinám. Jednou z podpornıch aktivít je aj nasvietenie dominánt do purpurovej farby.Do tejto farby predèasniatok sa zahalia aj ¾udia, ktorí sa zapoja do tohtoroènej vızvy #NaseSrdciaSuPurpurove. Jej cie¾om je vyjadri podporu a spolupatriènos s tımi, ktorıch sa predèasnı pôrod priamo alebo nepriamo tıka.Nasvietenie sa celosvetovo uskutoèní v utorok 17.11.2020. Podporu tejto vızve u tradiène vyjadrilo 11 slovenskıch miest nasvietením 15 najväèších dominánt purpurovou farbou. V Prešove sa do purpurovej farby zahalí budova historickej radnice a Vodárenská vea.Kadé 11. diea na Slovensku príde na svet predèasne, roène je to viac ako 5 000 detí.  Iba za poslednıch 15 rokov vzrástol poèet predèasne narodenıch detí na Slovensku o viac ako 30%. „Predèasnı pôrod je vány problém, ktorı prináša do rodín mnoho neistoty a strachu. Rados z narodenia bábätka sa razom zmení na boj o jeho ivot, ktorı nemusí vdy skonèi úspešne. Predèasne narodené deti mnohokrát váia menej ako kilogram a ich prognózy do budúcnosti bıvajú nejasné,“ opisuje ¼ubica Kaiserová, predsedníèka a zakladate¾ka Obèianskeho zdruenia Malíèek. K podpore predèiasniatok a ich rodièov sa môe zapoji aj široká verejnos, a to nielen obleèením v purpurovıch odtieòoch èi zdie¾aním fotiek nasvietenıch dominánt z jednotlivıch miest, ale vyjadri svoju podporu a spolupatriènos môe ktoko¾vek aj finanène prostredníctvom darovacieho formuláru na úèet, z ktorého OZ Malíèek financuje všetky aktivity na pomoc predèasne narodenım deom a ich rodinám.Aj vïaka tejto finanènej podpore môe OZ Malíèek aj naïalej realizova svoje projekty, zabezpeèova materiálne vybavenie do perinatologickıch centier a neonatologickıch oddelení a pomáha tak tım najmenším. OZ Malíèek tak napåòa svoju víziu, aby predèasne narodené deti mohli by spolu s rodièmi od prvej chvíle a aby prítomnos blízkych bola vnímaná ako súèas najlepšej starostlivosti.Darovací formulár: https://www.malicek.sk/pomahajte-s-nami/pomahajte-financne---Obèianske zdruenie Malíèek u osem rokov poskytuje podporu rodinám predèasne narodenıch detí na Slovensku. Malíèek vznikol z iniciatívy rodièov s podobnımi skúsenosami s predèasnım narodením dieaa. Ako ïalej vysvet¾uje ¼ubica Kaiserová z obèianskeho zdruenia Malíèek a zároveò stanièná sestra na oddelení s predèasne narodenımi demi: „Malíèek svojimi aktivitami zvyšuje osvetu o problematike predèasne narodenıch detí a poskytuje cenné a hlavne praktické informácie a podporu rodièom. Našim poslaním je by mostom medzi rodinou a nemocnicou.” Malíèek zároveò spolupracuje s medzinárodnou organizáciou EFCNI (Európska nadácia pre zdravie novorodencov), ktorá sa zameriava na tvorbu štandardov zdravotnej starostlivosti o nezrelıch novorodencov. Mgr. ¼ubica Kaiserová, dipl. d.s.predsedníèka a štatutárny zástupca Malíèek OZ </content>
		<category term="Aktuálne udalosti" />
		<updated>2020-11-15T18:34:18+02:00</updated>
	</entry>
	<entry>
		<id>http://www.presov.sk/oznamy/vitazny-navrat-na-palubovku-hadzanari-tatrana-presov-zdolali-salu-o-10-golov.html</id>
		<title type="text">Víaznı návrat na palubovku, hádzanári Tatrana Prešov zdolali Ša¾u o 10 gólov</title>
		<published>2020-11-12T08:25:10+02:00</published>
		<author>
			<name>Prešov</name>
		</author>
		<link rel="alternate" href="http://www.presov.sk/oznamy/vitazny-navrat-na-palubovku-hadzanari-tatrana-presov-zdolali-salu-o-10-golov.html" />
		<summary type="text">Hádzanári Tatrana Prešov sa do zápasového diania vrátili po vynútenej prestávke, spôsobenej povinnou karanténou, na víaznej vlne. V dohrávanom stretnutí 7. kola Slovnaft handball extraligy uspeli na palubovke  HKM Ša¾a 34:24 (19:13).Zelenobieli boli vo vedení prakticky poèas celého stretnutia, ktoré napokon dotiahli do desagólového víazstva. Najviac presnıch zásahov zaznamenal kubánsky legionár Pavel Hernandez, ktorı sa v zápase presadil sedemkrát.Pre zverencov trénera Slavka Goluu je to šieste víazstvo v súai a s plnım poètom 12 bodov sú na jej èele. Pred druhou Povaskou Bystricou majú dvojbodovı náskok a zápas k dobru. Najblišie sa Tatran predstaví v sobotu 14. novembra 2020 o 18. hodine na palubovke Štartu Nové Zámky. Na utorok 17. novembra je plánovanı duel 3. kola skupinovej fázy Európskej ligy, v ktorom majú o 20:45 hod. privíta v Tatran Handball Aréne rumunské Dinamo Bukureš. Odohratie tohto zápasu je ale ohrozené, keïe na jeho uskutoènenie je potrebná vınimka pre príchod hráèov súpera na Slovensko bez potreby absolvovania povinnej desadòovej karantény.Na lavièke s trénerom Slavkom Goluom, ktorému sa skonèila domáca karanténa, nastúpili hádzanári Tatrana Prešov po 22 dòoch opä na súanı zápas. V domácej extralige sa predstavili dokonca po dlhıch 42 dòoch a v Šali napokon nadviazali na doterajšie úspešné vystúpenia. Skóre stretnutia otvoril Hernandez a Tatran si postupne za 20 minút vybojoval šesgólovı náskok (14:8). Chví¾kovı vıpadok v podobe technickıch chıb, ktorı domáci vyuili štyrmi gólmi v rade na stiahnutie náskoku na dva góly (14:12), zastavil oddychovım èasom tréner Golua. A tak náskok hostí napokon do konca polèasu opä narástol na rozdiel šiestich gólov. Aj po zmene strán náskok zelenobielych nenápadne narastal a v polovici druhého dejstva bol u gólovı rozdiel prvıkrát dvojcifernı (28:18 v 45. minúte). Domáci kontrovali trojgólovou šnúrou,  ktorú si zopakovali aj za stavu 21:30 a necelıch pä minút pred koncom tak prehrávali o šes gólov. Gólmi Linharesa, Reèièára a dvoma presnımi zásahmi Pacecha, ktorı desa sekúnd pred koncom peèatil koneènı stav, však napokon zelenobieli predsa len dosiahli dvojciferné víazstvo. „Dlho sme nehrali a preto sme èakali na tento zápas. Dôleité bolo, e sme koneène hrali. Chceli sme tie, aby sa nikto nezranil, no hneï na zaèiatku mal problém s kolenom Pedro Pacecho a na konci zápasu inkasoval úder na koleno Guilherme Linhares. Zajtra tie uvidíme akı je stav aj u Pavla Hernandeza, ktorı hlásil problém s èlenkom. Pomaly sa musíme vráti do tréningu, kde musíme robi na detailoch. Potrebujeme lepšiu disciplínu a aj napriek únave si nemôeme dovoli robi takéto chyby,“ uviedol po zápase Slavko Golua, tréner Tatrana.Zdroj: www.tatranpresov.sk</summary>
		<content type="text">Hádzanári Tatrana Prešov sa do zápasového diania vrátili po vynútenej prestávke, spôsobenej povinnou karanténou, na víaznej vlne. V dohrávanom stretnutí 7. kola Slovnaft handball extraligy uspeli na palubovke  HKM Ša¾a 34:24 (19:13).Zelenobieli boli vo vedení prakticky poèas celého stretnutia, ktoré napokon dotiahli do desagólového víazstva. Najviac presnıch zásahov zaznamenal kubánsky legionár Pavel Hernandez, ktorı sa v zápase presadil sedemkrát.Pre zverencov trénera Slavka Goluu je to šieste víazstvo v súai a s plnım poètom 12 bodov sú na jej èele. Pred druhou Povaskou Bystricou majú dvojbodovı náskok a zápas k dobru. Najblišie sa Tatran predstaví v sobotu 14. novembra 2020 o 18. hodine na palubovke Štartu Nové Zámky. Na utorok 17. novembra je plánovanı duel 3. kola skupinovej fázy Európskej ligy, v ktorom majú o 20:45 hod. privíta v Tatran Handball Aréne rumunské Dinamo Bukureš. Odohratie tohto zápasu je ale ohrozené, keïe na jeho uskutoènenie je potrebná vınimka pre príchod hráèov súpera na Slovensko bez potreby absolvovania povinnej desadòovej karantény.Na lavièke s trénerom Slavkom Goluom, ktorému sa skonèila domáca karanténa, nastúpili hádzanári Tatrana Prešov po 22 dòoch opä na súanı zápas. V domácej extralige sa predstavili dokonca po dlhıch 42 dòoch a v Šali napokon nadviazali na doterajšie úspešné vystúpenia. Skóre stretnutia otvoril Hernandez a Tatran si postupne za 20 minút vybojoval šesgólovı náskok (14:8). Chví¾kovı vıpadok v podobe technickıch chıb, ktorı domáci vyuili štyrmi gólmi v rade na stiahnutie náskoku na dva góly (14:12), zastavil oddychovım èasom tréner Golua. A tak náskok hostí napokon do konca polèasu opä narástol na rozdiel šiestich gólov. Aj po zmene strán náskok zelenobielych nenápadne narastal a v polovici druhého dejstva bol u gólovı rozdiel prvıkrát dvojcifernı (28:18 v 45. minúte). Domáci kontrovali trojgólovou šnúrou,  ktorú si zopakovali aj za stavu 21:30 a necelıch pä minút pred koncom tak prehrávali o šes gólov. Gólmi Linharesa, Reèièára a dvoma presnımi zásahmi Pacecha, ktorı desa sekúnd pred koncom peèatil koneènı stav, však napokon zelenobieli predsa len dosiahli dvojciferné víazstvo. „Dlho sme nehrali a preto sme èakali na tento zápas. Dôleité bolo, e sme koneène hrali. Chceli sme tie, aby sa nikto nezranil, no hneï na zaèiatku mal problém s kolenom Pedro Pacecho a na konci zápasu inkasoval úder na koleno Guilherme Linhares. Zajtra tie uvidíme akı je stav aj u Pavla Hernandeza, ktorı hlásil problém s èlenkom. Pomaly sa musíme vráti do tréningu, kde musíme robi na detailoch. Potrebujeme lepšiu disciplínu a aj napriek únave si nemôeme dovoli robi takéto chyby,“ uviedol po zápase Slavko Golua, tréner Tatrana.Zdroj: www.tatranpresov.sk</content>
		<category term="Aktuálne udalosti" />
		<updated>2020-11-12T08:25:10+02:00</updated>
	</entry>
	<entry>
		<id>http://www.presov.sk/oznamy/do-regionov-by-malo-pritiect-viac-penazi.html</id>
		<title type="text">Do regiónov by malo pritiec viac peòazí</title>
		<published>2020-11-11T14:37:10+02:00</published>
		<author>
			<name>Prešov</name>
		</author>
		<link rel="alternate" href="http://www.presov.sk/oznamy/do-regionov-by-malo-pritiect-viac-penazi.html" />
		<summary type="text">Prešovskı upan podpísal memorandá o spolupráci s troma strategicko-plánovacími regiónmi Šariš, Spiš a Hornı Zemplín. Primátori okresnıch miest tak urobia po doruèení dokumentu poštou. Obe strany si od spolupráce s¾ubujú menej byrokracie a viac peòazí pre regióny pri èrpaní eurofondov. Èerpanie eurofondov v regiónoch by malo by po novom jednoduchšie, rıchlejšie a efektívnejšie. Zabezpeèí to novı systém schva¾ovania projektov, ktorı sa zmení z národnej na regionálnu úroveò. V praxi to znamená, e o projektoch v regiónoch u nebudú rozhodova v Bratislave. Samotné schva¾ovanie sa naopak uskutoèní priamo na území kraja prostredníctvom Rady partnerstva a Koordinaènej rady Strategicko-plánovacích regiónov.Prešovskı samosprávny kraj (PSK) pracuje na tejto zmene u nieko¾ko mesiacov. V tejto súvislosti podpísal v utorok 10. novembra jeho predseda Milan Majerskı memorandá o spolupráci na príprave a&amp;#8239;implementácii Integrovanej územnej stratégie Strategicko-plánovacích regiónov Šariš, Spiš a Hornı Zemplín. Pri podpise memoránd sa tie spojil prostredníctvom videohovoru s primátormi okresnıch miest, ktorí tvoria jednotlivé subregióny.„K¾úèovım momentom je, e Prešovskı samosprávny kraj je rozdelenı na tri subregióny. Tie sú urèené historicky, ale aj strategicky tak, aby èerpanie eurofondov bolo pruné a omnoho jednoduchšie. Kadı subregión má svojho koordinátora. Povaujem to za najlepší krok k tomu, aby sa koncoví uívatelia našej práce, èie obyvatelia miest a obcí, prípadne jednotlivıch komunít, mohli ¾ahšie dosta k eurofondom,“ povedal krátko po podpise memoránd predseda PSK Milan Majerskı.Zástupcovia samospráv v online spojení apelovali na odbúranie byrokracie, rıchlejšie èerpanie eurofondov a monosti ma viac èasu na realizáciu svojich projektov. Novı systém schva¾ovania projektovıch zámerov vítajú. Memorandá im upa pošle na podpis poštou.Odstránenie zdåhavého procesu jednotlivıch kontrol si od zmeny s¾ubuje aj samotnı upan, ktorı avizoval, e po novom by mohla by z troch kontrol u len jedna. To by malo zabezpeèi aj èerpanie európskych peòazí pre viac projektov. S akım obnosom financií môe upa poèíta, zatia¾ nie je jasné.„Tie èísla lietajú od jednej miliardy pre všetky územné celky a po sumu troch miliárd. Verím, e niekde v tıchto diapazónoch sa budeme pohybova. Èím vyššia èiastka pre regióny, tım lepšie pre ¾udí. Pretoe kde inde sa vedia ¾udia lepšie stotoni s eurofondami a so samotnou úèasou na európskom spoloèenstve, ak nie v regiónoch pri èerpaní eurofondov - kde majú konkrétnu cestu, cyklochodník alebo opravu kultúrneho stánku èi škôlky, školy. Konkrétny dotyk s eurofondami je najbadate¾nejší  priamo v obciach a mestách,“ vysvetlil prešovskı upan.Na vytvorenie subregiónov nadväzuje aj kreovanie Rady partnerstva a príprava nového Programového hospodárskeho rozvoja a sociálneho rozvoja Prešovského samosprávneho kraja (PHRSR PSK), ktorého súèasou bude aj Integrovaná územná stratégia (IÚS) PSK. Krajská samospráva sa tımito krokmi zároveò pripravuje na nové programové obdobie na roky 2021 – 2027.S poètom obyvate¾ov a poètom obcí je najväèším subregiónom Strategicko-plánovací región (SPR) Šariš. Zahàòa okresy Prešov, Sabinov, Bardejov, Svidník. Má 288 obcí a 347 089 obyvate¾ov.Druhım subregiónom je SPR Spiš. Pozostáva z okresov Poprad, Kemarok, Levoèa a Stará ¼ubovòa. Má 147 obcí a 268 189 obyvate¾ov. Tretím subregiónom je SPR Hornı Zemplín s okresmi Humenné, Vranov nad Top¾ou, Snina, Stropkov, Medzilaborce. Zahàòa 229 obcí a 210 966 obyvate¾ov. ilustraèné foto: MsÚ Prešov</summary>
		<content type="text">Prešovskı upan podpísal memorandá o spolupráci s troma strategicko-plánovacími regiónmi Šariš, Spiš a Hornı Zemplín. Primátori okresnıch miest tak urobia po doruèení dokumentu poštou. Obe strany si od spolupráce s¾ubujú menej byrokracie a viac peòazí pre regióny pri èrpaní eurofondov. Èerpanie eurofondov v regiónoch by malo by po novom jednoduchšie, rıchlejšie a efektívnejšie. Zabezpeèí to novı systém schva¾ovania projektov, ktorı sa zmení z národnej na regionálnu úroveò. V praxi to znamená, e o projektoch v regiónoch u nebudú rozhodova v Bratislave. Samotné schva¾ovanie sa naopak uskutoèní priamo na území kraja prostredníctvom Rady partnerstva a Koordinaènej rady Strategicko-plánovacích regiónov.Prešovskı samosprávny kraj (PSK) pracuje na tejto zmene u nieko¾ko mesiacov. V tejto súvislosti podpísal v utorok 10. novembra jeho predseda Milan Majerskı memorandá o spolupráci na príprave a&amp;#8239;implementácii Integrovanej územnej stratégie Strategicko-plánovacích regiónov Šariš, Spiš a Hornı Zemplín. Pri podpise memoránd sa tie spojil prostredníctvom videohovoru s primátormi okresnıch miest, ktorí tvoria jednotlivé subregióny.„K¾úèovım momentom je, e Prešovskı samosprávny kraj je rozdelenı na tri subregióny. Tie sú urèené historicky, ale aj strategicky tak, aby èerpanie eurofondov bolo pruné a omnoho jednoduchšie. Kadı subregión má svojho koordinátora. Povaujem to za najlepší krok k tomu, aby sa koncoví uívatelia našej práce, èie obyvatelia miest a obcí, prípadne jednotlivıch komunít, mohli ¾ahšie dosta k eurofondom,“ povedal krátko po podpise memoránd predseda PSK Milan Majerskı.Zástupcovia samospráv v online spojení apelovali na odbúranie byrokracie, rıchlejšie èerpanie eurofondov a monosti ma viac èasu na realizáciu svojich projektov. Novı systém schva¾ovania projektovıch zámerov vítajú. Memorandá im upa pošle na podpis poštou.Odstránenie zdåhavého procesu jednotlivıch kontrol si od zmeny s¾ubuje aj samotnı upan, ktorı avizoval, e po novom by mohla by z troch kontrol u len jedna. To by malo zabezpeèi aj èerpanie európskych peòazí pre viac projektov. S akım obnosom financií môe upa poèíta, zatia¾ nie je jasné.„Tie èísla lietajú od jednej miliardy pre všetky územné celky a po sumu troch miliárd. Verím, e niekde v tıchto diapazónoch sa budeme pohybova. Èím vyššia èiastka pre regióny, tım lepšie pre ¾udí. Pretoe kde inde sa vedia ¾udia lepšie stotoni s eurofondami a so samotnou úèasou na európskom spoloèenstve, ak nie v regiónoch pri èerpaní eurofondov - kde majú konkrétnu cestu, cyklochodník alebo opravu kultúrneho stánku èi škôlky, školy. Konkrétny dotyk s eurofondami je najbadate¾nejší  priamo v obciach a mestách,“ vysvetlil prešovskı upan.Na vytvorenie subregiónov nadväzuje aj kreovanie Rady partnerstva a príprava nového Programového hospodárskeho rozvoja a sociálneho rozvoja Prešovského samosprávneho kraja (PHRSR PSK), ktorého súèasou bude aj Integrovaná územná stratégia (IÚS) PSK. Krajská samospráva sa tımito krokmi zároveò pripravuje na nové programové obdobie na roky 2021 – 2027.S poètom obyvate¾ov a poètom obcí je najväèším subregiónom Strategicko-plánovací región (SPR) Šariš. Zahàòa okresy Prešov, Sabinov, Bardejov, Svidník. Má 288 obcí a 347 089 obyvate¾ov.Druhım subregiónom je SPR Spiš. Pozostáva z okresov Poprad, Kemarok, Levoèa a Stará ¼ubovòa. Má 147 obcí a 268 189 obyvate¾ov. Tretím subregiónom je SPR Hornı Zemplín s okresmi Humenné, Vranov nad Top¾ou, Snina, Stropkov, Medzilaborce. Zahàòa 229 obcí a 210 966 obyvate¾ov. ilustraèné foto: MsÚ Prešov</content>
		<category term="Aktuálne udalosti" />
		<updated>2020-11-11T14:37:10+02:00</updated>
	</entry>
	<entry>
		<id>http://www.presov.sk/oznamy/vstupna-budova-na-presovskom-velodrome-postupne-ziskava-novy-vzhlad.html</id>
		<title type="text">Vstupná budova na prešovskom velodróme postupne získava novı vzh¾ad</title>
		<published>2020-11-12T10:35:06+02:00</published>
		<author>
			<name>Prešov</name>
		</author>
		<link rel="alternate" href="http://www.presov.sk/oznamy/vstupna-budova-na-presovskom-velodrome-postupne-ziskava-novy-vzhlad.html" />
		<summary type="text">Mesto Prešov pokraèuje v obnove svojho unikátneho cyklistického velodrómu. Po rekonštrukcii interiéru vstupnej budovy prišlo na rad aj zateplenie a nová fasáda.Vstupnú budovu na cyklistickı velodróm poznaèil zub èasu a poveternostné vplyvy. Mesto Prešov sa preto po rekonštrukcii jej interiéru a vımene okien rozhodlo pokraèova v modernizácii a kompletne obnovi aj vonkajší vzh¾ad budovy.V rámci ïalšej fázy revitalizácie cyklistického velodrómu na Športovej ulici v Prešove bude zateplenı celı objekt, vrátane strešnıch konštrukcií. Súèasou prác je aj sanácia havarijného stavu zatekania v prechodovej chodbe vedúcej do h¾adiska Velodrómu a úprava strešnıch vpustí.Stavebné práce zahàòajú aj osadenie novıch plastovıch dverí a presklenej steny do priestorov kotolne, plynoregulácie a prechodovej chodby. Pribudne novı bleskozvod, podlahy v prechodovej chodbe a lodii, aj nové nerezové zábradlie.Stavbu realizuje spoloènos StavStar, s.r.o. Granè - Petrovce. Projekt je realizovanı s finanènou podporou Ministerstva školstva, vedy, vıskumu a športu Slovenskej republiky. Celkové náklady na rekonštrukciu sú  v objeme 167 792,24 eur vrátane DPH. Z toho je vıška nenávratného finanèného príspevku 50 000 eur, zvyšok financuje mesto Prešov z vlastnıch zdrojov.Foto: StavStar, s.r.o. </summary>
		<content type="text">Mesto Prešov pokraèuje v obnove svojho unikátneho cyklistického velodrómu. Po rekonštrukcii interiéru vstupnej budovy prišlo na rad aj zateplenie a nová fasáda.Vstupnú budovu na cyklistickı velodróm poznaèil zub èasu a poveternostné vplyvy. Mesto Prešov sa preto po rekonštrukcii jej interiéru a vımene okien rozhodlo pokraèova v modernizácii a kompletne obnovi aj vonkajší vzh¾ad budovy.V rámci ïalšej fázy revitalizácie cyklistického velodrómu na Športovej ulici v Prešove bude zateplenı celı objekt, vrátane strešnıch konštrukcií. Súèasou prác je aj sanácia havarijného stavu zatekania v prechodovej chodbe vedúcej do h¾adiska Velodrómu a úprava strešnıch vpustí.Stavebné práce zahàòajú aj osadenie novıch plastovıch dverí a presklenej steny do priestorov kotolne, plynoregulácie a prechodovej chodby. Pribudne novı bleskozvod, podlahy v prechodovej chodbe a lodii, aj nové nerezové zábradlie.Stavbu realizuje spoloènos StavStar, s.r.o. Granè - Petrovce. Projekt je realizovanı s finanènou podporou Ministerstva školstva, vedy, vıskumu a športu Slovenskej republiky. Celkové náklady na rekonštrukciu sú  v objeme 167 792,24 eur vrátane DPH. Z toho je vıška nenávratného finanèného príspevku 50 000 eur, zvyšok financuje mesto Prešov z vlastnıch zdrojov.Foto: StavStar, s.r.o. </content>
		<category term="Aktuálne udalosti" />
		<updated>2020-11-12T10:35:06+02:00</updated>
	</entry>
	<entry>
		<id>http://www.presov.sk/oznamy/presov-uz-pozna-vitaza-verejneho-obstaravania-na-vystavbu-noveho-futbaloveho-stadiona.html</id>
		<title type="text">Prešov u pozná víaza verejného obstarávania na vıstavbu nového futbalového štadióna</title>
		<published>2020-11-11T11:10:03+02:00</published>
		<author>
			<name>Prešov</name>
		</author>
		<link rel="alternate" href="http://www.presov.sk/oznamy/presov-uz-pozna-vitaza-verejneho-obstaravania-na-vystavbu-noveho-futbaloveho-stadiona.html" />
		<summary type="text">Mesto Prešov je o krok blišie k vıstavbe nového futbalového štadióna. Víazom verejného obstarávania na vıstavbu štadióna FUTBAL TATRAN ARÉNA je spoloènos AVA-stav, s.r.o. Návrh zmluvy bude predloenı na rokovanie do mestského aj do krajského zastupite¾stva. Mesto Prešov má vınimoènú futbalovú tradíciu porovnate¾nú s najslávnejšími mustvami sveta. V Prešove sa nachádza najstarší futbalovı štadión na Slovensku, ktorého história siaha a do roku 1899. V tom èase sa odohral prvı futbalovı zápas na rovnakom mieste, kde bude stá novı štadión. Postavi by ho mala spoloènos AVA-stav, s.r.o., ktorá sa stala víazom verejného obstarávania s cenovou ponukou 16 574 312,00 eur bez DPH. Podpisu zmluvy o dielo (vıstavba štadióna FUTBAL TATRAN ARÉNA) však ešte predchádza schva¾ovanie financovania èasti vysúaeného objemu nákladov na vıstavbu v mestskom a v krajskom zastupite¾stve.„Prešovskı futbalovı štadión je u celé desaroèia neodmyslite¾nou súèasou nášho mesta. Nadišiel však èas sa s ním rozlúèi, aby na jeho mieste mohol vyrás modernı futbalovı stánok, ktorı bude slúi aj pre ïalšie generácie športovcov a ich fanúšikov. Pripravi jeho vıstavbu nebolo jednoduché, ide však o najdrahšiu a najrozsiahlejšiu stavbu mesta a my sme odhodlaní urobi všetko preto, aby sme mohli èo najskôr zaèa s jej realizáciou,“ uviedla primátorka mesta Prešov Andrea Turèanová. Prešovskı futbalovı štadión v èase Najstarší futbalovı štadión na Slovensku vznikol v roku 1899, kedy mesto darovalo  športovcom lúku s rozlohou 8 000 štvorcovıch siah. V priestore pri Mlynskom jarku vyrástli pri hracej ploche najprv kabíny a klubovòa a v roku 1907 aj drevená tribúna pre 400 divákov. Neskôr od roku 1926 bolo ihrisko oplotené. Poèas II. svetovej vojny si nemecká armáda vytvorila z hracej plochy parkovisko vozidiel a pri následnom sovietskom bombardovaní na Vianoce 1944  drevená tribúna ¾ahla popolom. U v roku 1945 však bola opravená hracia plocha, o rok neskôr pribudol okolo ihriska plot a zaèala sa stava tribúna s 1 500 sedadlami. V roku 1947 u boli divákom k dispozícii aj dve boèné tribúny s ïalšími 1520 sedadlami. Celkovo kapacita pred rokom 2009 bola 14 000 divákov, z èoho bolo 2 000 miest na sedenie a 12 000 na státie.  Po èiastkovıch rekonštrukciách v rokoch 1994 a 2009 sa kapacita štadióna zníila na 5 410 miest, no všetky boli na sedenie.Po spätnom odkúpení polovice štadióna bola spracovaná a neskôr prepracovaná projektová dokumentácia na štadión s kapacitou takmer 6 500 divákov. V snahe nadviaza na túto dlhoroènú tradíciu bola navrhnutá dizajnovo unikátna hlavná tribúna štadióna, ktorá bude jedineèná svojím architektonickım prevedením, pretoe nebude kopírova iadnu inú futbalovú arénu v rámci Európy a tım bude príznaèná pre mesto Prešov.</summary>
		<content type="text">Mesto Prešov je o krok blišie k vıstavbe nového futbalového štadióna. Víazom verejného obstarávania na vıstavbu štadióna FUTBAL TATRAN ARÉNA je spoloènos AVA-stav, s.r.o. Návrh zmluvy bude predloenı na rokovanie do mestského aj do krajského zastupite¾stva. Mesto Prešov má vınimoènú futbalovú tradíciu porovnate¾nú s najslávnejšími mustvami sveta. V Prešove sa nachádza najstarší futbalovı štadión na Slovensku, ktorého história siaha a do roku 1899. V tom èase sa odohral prvı futbalovı zápas na rovnakom mieste, kde bude stá novı štadión. Postavi by ho mala spoloènos AVA-stav, s.r.o., ktorá sa stala víazom verejného obstarávania s cenovou ponukou 16 574 312,00 eur bez DPH. Podpisu zmluvy o dielo (vıstavba štadióna FUTBAL TATRAN ARÉNA) však ešte predchádza schva¾ovanie financovania èasti vysúaeného objemu nákladov na vıstavbu v mestskom a v krajskom zastupite¾stve.„Prešovskı futbalovı štadión je u celé desaroèia neodmyslite¾nou súèasou nášho mesta. Nadišiel však èas sa s ním rozlúèi, aby na jeho mieste mohol vyrás modernı futbalovı stánok, ktorı bude slúi aj pre ïalšie generácie športovcov a ich fanúšikov. Pripravi jeho vıstavbu nebolo jednoduché, ide však o najdrahšiu a najrozsiahlejšiu stavbu mesta a my sme odhodlaní urobi všetko preto, aby sme mohli èo najskôr zaèa s jej realizáciou,“ uviedla primátorka mesta Prešov Andrea Turèanová. Prešovskı futbalovı štadión v èase Najstarší futbalovı štadión na Slovensku vznikol v roku 1899, kedy mesto darovalo  športovcom lúku s rozlohou 8 000 štvorcovıch siah. V priestore pri Mlynskom jarku vyrástli pri hracej ploche najprv kabíny a klubovòa a v roku 1907 aj drevená tribúna pre 400 divákov. Neskôr od roku 1926 bolo ihrisko oplotené. Poèas II. svetovej vojny si nemecká armáda vytvorila z hracej plochy parkovisko vozidiel a pri následnom sovietskom bombardovaní na Vianoce 1944  drevená tribúna ¾ahla popolom. U v roku 1945 však bola opravená hracia plocha, o rok neskôr pribudol okolo ihriska plot a zaèala sa stava tribúna s 1 500 sedadlami. V roku 1947 u boli divákom k dispozícii aj dve boèné tribúny s ïalšími 1520 sedadlami. Celkovo kapacita pred rokom 2009 bola 14 000 divákov, z èoho bolo 2 000 miest na sedenie a 12 000 na státie.  Po èiastkovıch rekonštrukciách v rokoch 1994 a 2009 sa kapacita štadióna zníila na 5 410 miest, no všetky boli na sedenie.Po spätnom odkúpení polovice štadióna bola spracovaná a neskôr prepracovaná projektová dokumentácia na štadión s kapacitou takmer 6 500 divákov. V snahe nadviaza na túto dlhoroènú tradíciu bola navrhnutá dizajnovo unikátna hlavná tribúna štadióna, ktorá bude jedineèná svojím architektonickım prevedením, pretoe nebude kopírova iadnu inú futbalovú arénu v rámci Európy a tım bude príznaèná pre mesto Prešov.</content>
		<category term="Aktuálne udalosti" />
		<updated>2020-11-11T11:10:03+02:00</updated>
	</entry>
</feed>